\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule iz numeričnih metod za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Numerične metode)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\avg}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\sprod}[1]{\langle#1\rangle}
\renewcommand{\vec}{\vb}

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Sistemi linearnih enačb}

Sistem $a_{i1} x_1 + a_{i2} x_2 + \cdots + a_{1n} x_n = b_i$ za $i = 1, \dots m$ zapišemo kot $A \vec x = \vec b$, kjer $A = [a_{ij}] \in \R^{m \times n}, \vec x \in \R^n$, $\vec b \in \R^m$. \medskip \\

Naj bo $A \vec x = \vec b$, $(A + \delta A)(\vec x + \delta \vec x) = \vec b +
\delta \vec b$ in $\kappa(A) = \norm{A^{-1}} \norm{A}$. Če je $\norm{A^{-1}}
\norm{\delta A} < 1$ je $\frac{\norm{\delta \vec x}}{\norm{\vb x}} \leq \frac{\kappa(A)}{1 - \kappa(A) \frac{\norm{\delta A}}{\norm{A}}} \left(\frac{\norm{\delta A}}{\norm{A}} + \frac{\norm{\delta \vec b}}{\norm{\vec b}}\right)$. \medskip \\

\subsection{Trikotni sistemi}

Rešimo z \textbf{direktnim vstavljanjem} ($\mathcal{O}(n^2)$) od indeksa $1$ do $n$ (spodnje trikotna) oziroma od $n$ do $1$ (spodnje trikotna). \medskip \\

\subsection{LU razcep}

Za $A \in \R^{n \times n}$ sta ekvivalentni izjavi:
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item Obstaja enolični razcep $A = LU$, kjer je $L$ spodnje trikotna\\ \hspace{-27pt} z enkami na diagonali in $U$ nesingularna zgornje trikotna mat. \\
	\item Vse vodilne podmatrike $A(1:k, 1:k)$ so nesingularne. \\	
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Za vsako nesingularno matriko $A \in \R^n$ najdemo tako permutacijsko matriko $P$, da obstaja $LU$ razcep za $PA$. \medskip \\

Če je matrika diagonalno dominantna ($|a_{ii}| \geq \sum_{j \neq i}|a_{ji}|$) po stolpcih in v vsaj enem stolpcu strogo diagonalno dominantna, pivotiranje ni potrebno. \medskip \\

$A \vec x = \vec b$ $\implies L \vec y = P \vec b$ $\implies$ $U \vec x = \vec y$. \\
Pri matrični enačbi $AX = B$ rešujemo sistem enačb $A \vec x_i = \vec b_i$. \\
$\det PA = \det L \det U = \prod_{i = 1}^{n} U_{ii}$, $\det P = (-1)^k$, $k$ število menjav. \medskip \\

\subsubsection{Delno pivotiranje ($\mathcal{O}(n^3)$)}
Začnemo z $A^{(1)} = A$ in $P = I$. \smallskip \\ 
V $j$-tem koraku imamo matriko $A^{(j)}$ in v njej poiščemo $\max_{j \leq i \leq n}|A_{ij}^{(j)}|$ ter zamenjamo $j$-to vrstico z vrstico, kjer je največji element, v $A^{(j)}$, v $P$ in v vseh $L_i, i < j$. \\
Nato izvedemo Gaussovo eliminacijo vrstic $j+1, \dots n$ na $A^{(j)}$ in dobimo $A^{(j + 1)} = L_j A^{(j)}$, kjer je $L_j = \begin{bmatrix}
1 \\
& \ddots \\
& & 1 \\
& & - l_{j+1 j} \\
& & \vdots & \ddots \\
& & -l_{nj} & & 1
\end{bmatrix}, \qquad l_{kj} = \frac{A^{(j)}_{kj}}{A^{(j)}_{jj}}$. \smallskip \\

Na koncu imamo $U = A^{(n)}$, $L = L_1^{-1} L_{2}^{-1} \cdots L_n^{-1} = \begin{cases}
l_{kj}&; k > j\\
1 &; k = j \\
0 &; \mathrm{sicer}
\end{cases}$ in $LU = PA$. \medskip \\

\subsubsection{Kompletno pivotiranje ($\mathcal{O}(n^3)$)}

Enako kot delno pivotiranje, le da iščemo $\max_{j \leq k, l \leq n}|A^{(j)}_{kl}|$ in zamenjamo ustrezni vrstici ter stolpca. Dobimo $PAQ = LU$. \medskip \\

\subsection{Simetrični pozitivno definitni sistemi}

$A \in \R^{n \times n}$ je simetrična pozitivno definitna, če $A = A^T$ in $\vec x^T A \vec x > 0 \ \ \forall \vec x \in \R^n$. \medskip \\

$A \in \R^{n \times n}$ je simetrična pozitivno definitna $\iff$ $A = A^T$ in vse lastne vrednosti $A$ so pozitivne. \medskip \\

Za simetrično pozitivno definitno $A \in \R^{n \times n}$ obstaja nesingularna spodnje trikotna $V \in \R^{n \times n}$, da je $A = VV^T$ (\textbf{razcep Choleskega} ($\mathcal{O}(n^3)$)). \medskip \\

\subsection{Tridiagonalni sistemi}

Vse neničelne elemente tridiagonalne $A$ lahko hranimo v treh stolpcih dolžine $n$. Tako dobimo $LU$ razcep brez pivotiranja s prostorsko in časovno zahtevnostjo $\mathcal{O}(n)$, ki je sigurno dober, če je matrika strogo diagonalno dominantna. \medskip \\

\section{Nelinearne enačbe}

Rešujemo enačbe tipa $f(x) = 0$, $f: I \subseteq \R \to \R$. \medskip \\

\subsection{Bisekcija}

Če je $f:[a, b] \to \R$ zvezna in velja $f(a)f(b) < 0$, potem ima $f$ na $(a, b)$ vsaj eno ničlo. \medskip \\

Za natančnost $\varepsilon$ potrebujemo $k \geq \log_2 \frac{|b - a|}{\varepsilon}$ korakov. \medskip \\

\subsection{Navadna iteracija}

Enačbo preoblikujemo v $x = g(x)$ in izvajamo iteracijo $x_{r + 1} = g(x_r)$. \medskip \\

Naj bo $g(\alpha) = \alpha$ in naj za $g$ na $I = [\alpha - \delta, \alpha + \delta]$ velja $|g(x) - g(y)| \leq m|x - y|, \forall x, y \in I$, kjer je $0 \leq m < 1$.
Tedaj $\forall x_0 \in I$ zaporedje $x_{r + 1} = g(x_r)$ konvergira k $\alpha$. Velja tudi $|x_r - \alpha| \leq m^r |x_0 - \alpha|$ in $|x_{r + 1} - \alpha| \leq \frac{m}{1 - m } |x_r - x_{r - 1}|$. \medskip \\

Naj bo $g(\alpha) = \alpha$ in $g$ zvezno odvedljiva v $\alpha$. Če je $|g'(\alpha)| < 1$, potem obstaja taka okolica $I$ za $\alpha$, da $\forall x_0 \in I$ zaporedje $x_{r + 1} = g(x_r)$ konvergira k $\alpha$. \medskip \\

Naj $(x_r)_{r = 0}^\infty$ konvergira k $\alpha$. Pravimo, da je red konvergence $p$, če $\exists C_1, C_2 > 0$, da za dovolj pozne člene velja $C_1 |x_r - \alpha|^p \leq |x_{r + 1} - \alpha| \leq C_2 |x_r - \alpha|^p$. \medskip \\

Naj bo $g(\alpha) = \alpha$, $g$ v okolici $\alpha$ $p$-krat zvezno odvedljiva, $|g^{(k)}| = 0$ za $k = 1, \dots p - 1$ in $g^{(p)}(\alpha) \neq 0$. Potem ima iterativna metoda $x_{r + 1} = g(x_r)$ v bližini $\alpha$ red konvergence $p$. \medskip \\

\subsubsection{Tangentna (Newtonova) metoda}

$x_{r + 1} = x_r - \frac{f(x_r)}{f'(x_r)}$ \medskip \\

Naj bo $\alpha$ enostavna ničla dvakrat zvezno odvedljive $f$. Potem obstaja okolica $I$ točke $\alpha$ in $C > 0$, da tangentna metoda konvergira $\forall x_0 \in I$ in $|x_r - \alpha| \leq C(x_r - \alpha)^2$. \medskip \\

Če je ničla enostavna, je konvergenca vsaj kvadratična. Če je ničla $m$-kratna, je konvergenca vsaj linearna. \medskip \\

Naj bo $f$ na $I = [a, \infty)$ dvakrat zvezno odvedljiva, naraščajoča in konveksna, ki ima ničlo v $\alpha \in I$. Potem je $\alpha$ edina ničla $f$ na $I$ in $\forall x_0 \in I$ tangentna metoda konvergira k $\alpha$. \medskip \\ 

\subsubsection{Sekantna metoda}

$x_{r + 1} = x_r - \frac{f(x_r)(x_r - x_{r - 1})}{f(x_r) - f(x_{r - 1})}$ \\
Red konvergence je $p \approx 1,62$ (superlinearna konvergenca). \medskip \\

\subsection{Polinomske enačbe}

Enačbe tipa $p(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots + a_0 = 0$. \medskip \\

Ko poznamo eno ničlo $x_k$, lahko naslednjo najdemo z iskanjem ničel $p(x) / (x - x_k)$ (redukcija). Delimo lahko s Hornerjevim algoritmom. \\ \medskip 

Uporabimo lahko prejšnje metode ali pa iščemo lastne vrednosti matrike $\begin{bmatrix}
0 & 1 \\
& \ddots & \ddots \\
& & & 1 \\
-a_0 / a_n & - a_1 / a_n & \cdots & -a_{n - 1} / a_n
\end{bmatrix}$. \medskip \\

\subsubsection{Laguerrova metoda}

Ponavljamo iteracijo $S_1 = \frac{p'(z_r)}{p(z_r)}$, $S_2 = \frac{p'(z_r)^2 - p(z_r) p''(z_r)}{p(z_r)^2}$, $z_{r + 1} = z_r - \frac{n}{S_1 \pm \sqrt{(n - 1)(n S_2 - S_1^2)}}$, kjer predznak izberemo tako, da ima imenovalec čim večjo absolutno vrednost. \medskip \\

Če ima $p$ same realne ničle, potem za poljuben $z_0$ Laguerrova metoda konvergira k levemu ali desnemu najbližjemu korenu, pri čemer si mislimo, da sta pozitivni in negativni krak realne osi povezana v neskončnosti. V primeru enostavne ničle je red konvergence v bližini ničle kubičen. \medskip \\

Metoda deluje tudi za kompleksne ničle. \medskip \\

\subsection{Sistemi nelinearih enačb}

Enačbe tipa $\vec F(\vec x) = 0$, $\vec F: I \subseteq \R^n \to \R^n$. \medskip \\

\subsubsection{Navadna (Jacobijeva) iteracija za sisteme}

Sistem preoblikujemo v $\vec x = \vec G (\vec x)$ in izvajamo iteracijo $\vec x_{k + 1} = \vec G(\vec x_k)$. \medskip \\

Če obstaja $\Omega \subset \R^n$ z lastnostima: \vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\vec x \in \Omega \implies \vec G(\vec x) \in \Omega$, \\
	\item $\vec x \in \Omega \implies \rho(J_{\vec G}(\vec x)) \leq q < 1$, \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
potem ima $\vec G(\vec x) = \vec x$ v $\Omega$ natanko eno rešitev $\vec \alpha$, ki je limita zaporedja $\vec x_{k + 1} = \vec G(\vec x_k)$ za poljuben $\vec x_0 \in \Omega$. \medskip \\ 

Za konvergenco je dovolj \vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $\vec x \in \Omega \implies \vec G(\vec x) \in \Omega$, \\
    \item $\sum_{j = 1}^{n} \abs{\frac{\partial g_i(\vec x)}{\partial x_j}} \leq m < 1$ za $i = 1, \dots n$. \\
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
Obenem velja $\norm{\vec x_k - \boldsymbol \alpha} \leq \frac{m^k}{1 - m} \norm{\vec x_1 - \vec x_0}_\infty$. \medskip \\

\subsubsection{Newtonova metoda za sisteme}

$\vec x_{k + 1} = \vec x_k - J_{\vec F}(\vec x_k)^{-1} \vec F(\vec x_k)$ \\
V praksi rešujemo sistem $J_{\vec F}(\vec x_k) (\vec x_{k + 1} - \vec x_k) = - \vec F(\vec x_k)$. \medskip \\

\section{Linearni problem najmanjših kvadratov}

Dana je $A \in \R^{m \times n}$, $m > n$ in $\vec b \in \R^m$. Iščemo $\vec x \in \R^n$, da bo napaka $\norm{A\vec x - \vec b}_2$ minimalna. \\
Privzamemo $\mathrm{rank} \, A = n$, sicer rešitev ni enolična. \medskip \\

Rešitev normalnega sistema $A^TA \vec x = A^T \vec b$ je rešitev po metodi najmanjših kvadratov. \medskip \\

\subsection{QR razcep}

Naj bo $A \in \R^{m \times n}$, $m \geq n$, $\mathrm{rank} \, A = n$. Potem obstaja enolični razcep $A = QR$, kjer je $Q \in \R^{m \times n}$ z ortonormiranimi stolpci in $R \in \R^{n \times n}$ zgornje trikotna s pozitivnimi diagonalnimi elementi. \medskip \\

Poznamo tudi razširjen QR razcep (Givens in Householder), kjer je $Q \in \R^{m \times m}$ z ortonormiranimi stolpci in $R \in \R^{m \times n}$ kvazi zgornje trikotna. \medskip \\

$A^TA \vec x = A^T \vec b$ in $A = QR$ $\implies$ $R \vec x = Q^T \vec b$ (zgornje trikoten s.) \medskip \\

\subsubsection{Gram-Schmidtova ortogonalizacija ($\mathcal{O}(2mn^2)$)}

$\tilde a_1 = \frac{a_1}{\norm{a_1}_2}$ \\
$\tilde a_i = \frac{a_i - \sum_{j = 1}^{i - 1} r_{ij} \tilde a_j}{r_{ii}}$ \\
$r_{ij} = \begin{cases}
\sprod{a_i, \tilde a_j} &; i > j \\
\norm{a_i - \sum_{k = 1}^{i - 1} r_{ik} \tilde a_k}_2 &; i = j \\
0 &; \mathrm{sicer}
\end{cases}$ \\
Tedaj je $Q = \begin{bmatrix}
\tilde a_1 & \tilde a_2 & \dots \tilde a_n
\end{bmatrix}, R = [r_{ij}]_{i, j = 1}^n$  in $A = QR$. \medskip \\

Pri modificirani GSO pa spremenimo $r_{ij} = \begin{cases}
\sprod{a_i - \sum_{k = 1}^{j - 1} r_{ik} \tilde a_k, \tilde a_j} &; i > j \\
\norm{a_i - \sum_{k = 1}^{i - 1} r_{ik} \tilde a_k} &; i = j \\
0 &; \mathrm{sicer}
\end{cases}$ \\
Modificirana GSO je numerično stabilnejša od klasične. \medskip \\

\subsubsection{Givensove rotacije ($\mathcal{O}(3mn^2 - n^3)$)}

Začnemo z matriko $A^{(1)} = A$. \medskip \\

V $k$-tem koraku za $i > j$ definiramo $c = \frac{A^{(k)}_{jj}}{\sqrt{A^{(k)2}_{jj} + A^{(k)2}_{ij}}}$, $s = \frac{A^{(k)}_{ij}}{\sqrt{A^{(k)2}_{jj} + A^{(k)2}_{ij}}}$ in $R_k([j, i], [j, i])^T = \begin{bmatrix}
c & s \\
-s & c
\end{bmatrix}$, kjer so ostali deli $R_k$ enaki kot pri $I$. \\
Izračunamo $A^{(k + 1)} = R_k^T A^{(k)}$ (izničimo člen na $(i, j)$). \\
Ponavljamo za vse $i > j, i < m, j < n$ po zaporednih stolpcih. \medskip \\

Na koncu imamo $R = A^{(k_\mathrm{max})}$, $Q = (R_{k_\mathrm{max}}^T \cdots R_1^T)^T = R_1 \cdots R_{k_\mathrm{max}}$ in $A = QR$. \medskip \\

\subsubsection{Householderjeva zrcaljenja ($\mathcal{O}(2mn^2 - \frac{2}{3}n^3)$)}

Začnemo z matriko $A^{(0)} = A$. \medskip \\

V $i$-tem koraku imamo $\vec y = \begin{bmatrix}
A^{k}_{(i + 1) (i + 1)} & A^{k}_{(i + 1) (i+2)} & \dots & A^{k}_{(i + 1) m}
\end{bmatrix}^T$ in definiramo $\vec w = \begin{bmatrix}
y_1 + \mathrm{sgn}(y_1) \norm{\vec y}_2 & y_2 & \dots & y_{m - i}
\end{bmatrix}^T$, $P_k = I - \frac{2}{\vec w^T \vec w} \vec w \vec w^T$ ter $\tilde P_k = \begin{bmatrix}
I_i & 0 \\
0 & P_k
\end{bmatrix}$. \\
Izračunamo $A^{(k + 1)} = \tilde P_k A^{(k)}$ (izničimo člene $(j,i) \ \forall j > i$). \medskip \\

Na koncu imamo $R = A^{(n)}$, $Q = (\tilde P_n \cdots \tilde P_1)^T = \tilde P_1 \cdots \tilde P_n$ in $A = QR$. \medskip \\

\subsection{Singularni razcep}

Za vsako $A \in \R^{m \times n}, m \geq n$ obstaja singularni razcep $A = U \Sigma V^T$, kjer sta $U \in \R^{m \times m}$ in $V \in \R^{n \times n}$ ortogonalni ter $\Sigma \in \R^{m \times n}$ kvazidiagonalna z elementi $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \cdots \geq \sigma_n$. Elementom $\sigma_j$ pravimo singularne vrednosti matrike, stolpci $U$ so levi singularni vektorji, stolpci $V$ pa desni singularni vektorji. \medskip \\

Če je $A \in \R^{m \times n}$ in $\mathrm{rank} \, A = n$, je minimum $\norm{A \vec x - \vec b}_2$ dosežen pri $\vec x = \sum_{j = 1}^{n} \frac{\vec u_j^T \vec b}{\sigma_j} \vec v_j$. \medskip \\

Naj bo $A \in \R^{m \times n}$, $m \geq n$ in $\mathrm{rank} \, A > k$ in naj bo $A_k = \sum_{i = 1}^k \sigma_i \vec u_i \vec v_i^T$. Potem je $\min_{\mathrm{rank} \, B = k} \norm{B - A}_2 = \norm{A_k - A}_2 = \sigma_{k + 1}$ in $\min_{\mathrm{rank} \, B = k} \norm{B - A}_F = \norm{A_k - A}_F = \sqrt{\sum_{i = k+1}^n \sigma_i^2}$. \medskip \\

\section{Problem lastnih vrednosti}

Za $A \in \R^{n \times n}$ iščemo $\vec x \in \R^n, \lambda \in \R$, da $A \vec x = \lambda \vec x$. \medskip \\

\subsection{Potenčna metoda}

$\vec y_{k+1} = A \vec z_k$, \quad $\vec z_{k+1} = \frac{\vec y_{k+1}}{\norm{\vec y_{k+1}}}$ \medskip \\

Naj bo $\lambda_1$ dominanta lastna vrednost $A$ ($|\lambda_1| > |\lambda_2| \geq \cdots \geq |\lambda_n|$). Če ima vektor $\vec z_0$ neničelno komponento v smeri lastne vektorja, ki pripada $\lambda_1$, potem zaporedje $(\vec z_k)$ po smeri konvergira k temu lastnemu vektorju. \medskip \\

Rayleighov koeficient: $\rho(\vec x, A) = \frac{\vec x^H A \vec x}{\vec x^H \vec x}$. \\
Iteracijo ustavimo, ko $\norm{A \vec z_k - \rho(\vec z_k, A) \vec z_k} \leq \varepsilon$. \\
Rayleighjev koeficient je najboljši približek za lastno vrednost pri danem lastnem vektorju. \medskip \\

Hitrost konvergence je linearna in je hitrejša, če je $\frac{|\lambda _2|}{|\lambda_1|}$ majhno. \medskip \\

\subsubsection{Hotelingova redukcija}

Naj bo $A = A^T$ in $(\lambda_1, \vec x_1)$ dominantni lastni par $A$, kjer $\norm{\vec x_1}_2 = 1$. Tedaj za $B = A - \lambda_1 \vec x_1 \vec x_1^T$ velja $B \vec x_1 = 0$ in $B \vec x_k = \lambda_k \vec x_k$ za $k \neq 1$. \\
Potenčna metoda na $B$ nam torej da drugo dominantno lastno vrednost $A$. \medskip \\

$B$ ne računamo eksplicitno, saj $B \vec z = A \vec z - \lambda_1 (\vec x_1^T \vec z) \vec x_1$. \medskip \\

\subsubsection{Householderjeva redukcija}

Poiščemo ortogonalno matriko $Q$, da je $Q \vec x_1 = k \vec e_1$ (Householderjevo zrcaljenje). Tedaj je $B = QAQ^T = \begin{bmatrix}
\lambda_1 & \vec b^T \\
0 & C
\end{bmatrix}$, kjer se lastne vrednosti $C$ ujemajo s preostalimi lastnimi vrednostmi $A$. \medskip \\

\subsection{Inverzna iteracija}

Če iščemo najmanjšo lastno vrednost $A$ lahko izvajamo potenčno metodo na $A^{-1}$. V praksi raje kot ekspliciten račun $A^{-1}$ rešujemo sistem $A \vec y_{k + 1} = \vec z_k$. \medskip \\

Če je $\sigma$ približek za lastno vrednost, lahko pripadajoč lastni vektor dobimo z inverzno iteracijo na $A - \sigma I$. \medskip \\

\subsection{QR iteracija}

$A_0 = A$, \quad $A_k = Q_k R_k$ (QR razcep), \quad $A_{k + 1} = R_k Q_k$ \\
Če ima $A$ lastne vrednosti s paroma različnimi absolutnimi vrednostmi, potem zaporedje $(A_k)$ konvergira proti Schurovi formi. \medskip \\

\subsection{Simetrične matrike}

Simetrično matriko lahko ortogonalno podobno pretvorimo na simetrično tridiagonalno matriko (recimo s Householderjevimi zrcaljenmi). \medskip \\

\subsubsection{Sturmovo zaporedje}

Naj bo $T = \begin{bmatrix}
a_1 & b_1 & \\
b_1 & a_2  & b_2 \\
& \ddots & \ddots & \ddots
\end{bmatrix}$ ireducibilna ($b_i \neq 0$) tridiagonalna simetrična matrika in naj bo $T_r$ njena vodilna podmatrika velikosti $r \times r$. \\
Definiramo $f_r(\lambda) = \det(T_r - \lambda I)$. Tedaj $f_{r + 1}(\lambda) = (a_{r + 1} - \lambda) f_r(\lambda) - b_r^2 f_{r - 1}(\lambda)$, kjer je $f_0(\lambda) = 1$ in $f_1(\lambda) = a_1 - \lambda$. \medskip \\

Polinomi $f_r$, $r = 0, 1, \dots, n$ tvorijo Sturmovo zaporedje, torej:
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.1em 
	\item $f_0(\lambda) \neq 0, \forall \lambda$ \\
	\item $f_r(\lambda_0) = 0$ za $r < n$ $\implies$ $f_{r - 1}(\lambda_0)f_{r + 1}(\lambda_0) < 0$ \\
	\item $f_n(\lambda_0) = 0$ $\implies$ $f_{n - 1}(\lambda_0) f'_n(\lambda_0) < 0$
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

Ireducibilna tridiagonalna simetrična matrika ima enostavne lastne vrednosti. \medskip \\

Označimo z $u(\lambda_0)$ število ujemanj predznakov zaporednih členov v zaporedju $f_r(\lambda_0)$. Pri tem vsako notranjo ničlo štejemo za eno ujemanje, ničlo na koncu pa ne. \medskip \\

Število $u(\lambda_0)$ je enako številu lastnih vrednosti matrike $T$, ki so strogo večje od $\lambda_0$. \\
Torej lahko $k$-to lastno vrednost poiščemo z bisekcijo (dober začetni interval je $[-\norm{A}_\infty, \norm{A}_\infty]$, saj $|\lambda| \leq \norm{A}_\infty$). \medskip \\

\subsubsection{Jacobijeva iteracija}

Z Givensovimi rotacijami z leve in desne poskušamo matriko spremeniti v diagonalno. \medskip \\

Definiramo $\mathrm{off} \, A = \sqrt{\sum_{j, k = 1; j \neq k}^{n}|a_{jk}|^2}$. \\
Če je matrika $A'$ dobljena iz $A$ z enim korakom Jacobijeve iteracije na elementu $(p, q)$, je $\mathrm{off}(A')^2 = \mathrm{off}(A)^2 - 2 a_{pq}^2$. \medskip \\

Z vsako rotacijo v iteraciji se torej $\mathrm{off} \, A$ zmanjša. Postopek ponavljamo dokler ni $\mathrm{off}(A) \leq \varepsilon$. \medskip \\

Izven diagonalne elemente lahko uničujemo po največji absolutni vrednosti (\textbf{klasična varianta}), vedno v enakem vrstnem redu (\textbf{ciklična varianta}) ali pa vedno v enakem vrstnem redu, a le elemente, ki presegajo neko predpisano absolutno vrednost (\textbf{pragovna varianta}). \medskip \\

\section{Interpolacija}

Dane so vrednosti $f_i$, $i = 0, 1, \dots, n$ v paroma različnih $x_i$. Iščemo interpolacijski polinom $p$ najnižje stopnje za katerega velja $p(x_i) = f_i$, $i = 0, \dots, n$. \\
Za take podatke obstaja natanko en interpolacijski polinom $p_n$ stopnje $\leq n$. \medskip \\

\subsection{Klasična oblika}

Zapišemo $p_n(x) = a_n x^n + a_{n - 1} x^{n - 1} + \cdots + a_1 x + a_0$ in dobimo sistem enačb oblike $a_n x_i^n + a_{n - 1} x_i^{n - 1} + \cdots + a_1 x_i + a_0 = f_i$, $i = 0, 1, \dots, n$. \\
Sistem lahko rešimo z že znanimi metodami, vendar je slabo pogojen. \medskip \\

\subsection{Lagrangeova oblika}

$l_{n, i}(x) = \prod_{k = 0, k \neq i}^{n} \frac{x - x_k}{x_i - x_k}$, $i = 0, 1, \dots, n$ \\
Potem je $p_n(x) = \sum_{j = 0}^{n} f_j l_{n, j}(x)$. \medskip \\

Če definiramo $\omega(x) = (x - x_0)(x-x_1) \cdots (x - x_n)$, potem velja $l_{n, i}(x) = \frac{\omega(x)}{(x - x_i)\omega'(x_i)}$. \medskip \\

Če je $f$ $(n + 1)$-krat zvezno odvedljiva na $[a, b]$, ki vsebuje vse paroma različne $x_i$, potem $\forall x \in [a, b]$ \ $\exists \xi \in (a, b)$, da je $f(x) - p_n(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n + 1)!}\omega(x)$. \medskip \\

\subsection{Newtonova oblika}

Deljena diferenca $[x_0, x_1, \dots, x_k]f$ je vodilni koeficient interpolacijskega polinoma stopnje $k$, ki se ujema s funkcijo $f$ v $x_0, x_1,\dots, x_k$. \medskip \\

$p_n(x) = [x_0] f + (x - x_0) [x_0, x_1]f + \cdots +$ \\
\qquad \quad \ \ $+ (x - x_0)(x - x_1) \cdots (x - x_{n-1})[x_0, x_1, \dots, x_n]f$ \medskip \\

$[x_0, x_1, \dots, x_k] f = \frac{[x_1, x_2, \dots, x_k]f - [x_0, x_1, \dots, x_{k - 1}]f}{x_k - x_0}$ \medskip \\

Če točke $x_i$ niso paroma različne, definiramo posplošeno deljeno diferenco \\
$[x_0, x_1, \dots, x_k] f = \begin{cases}
\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!} &; x_0 = \cdots = x_k \\
\frac{[x_1, \dots, x_k]f - [x_0, \dots, x_{k - 1}]f}{x_k - x_0} &; \mathrm{sicer}
\end{cases}$
Tedaj bo Newtonov interpolacijski polinom $p_n$ interpoliral še pripadajoče odvode. \medskip \\

Naj bo $f$ $(n + 1)$-krat zvezno odvedljiva funkcija in $p_n$ interpolacijski polinoma na točkah $x_i, i = 0, 1, \dots, n$ (če se točke ponavljajo, polinom interpolira ustrezne višje odvode). Potem je $f(x) - p_n(x) = \frac{f^{(n + 1)}(\xi)}{(n + 1)!} \omega(x)$, kjer je $\min\{x, x_0, \dots, x_n\} \leq \xi \leq \max\{x, x_0, \dots, x_n\}$. \medskip \\

\section{Numerično odvajanje}

Radi bi numerično izračunali odvod zvezno odvedljive $f:[a, b] \to \R$ v $c \in [a, b]$. \medskip \\

\subsection{Metoda nedoločenih koeficientov}

Poznamo vrednost funkcije v okoliških točkah $x_j, j = 0, 1, \dots k$ in nastavimo $f'(c) \approx \sum_{j = 0}^{k} \alpha_j f(x_j)$. Vrednosti koeficientov določimo tako, da za $f$ vstavimo neke znane funkcije, najpogosteje kar $x^n, n = 0, 1, \dots , k$. \\
Podobno velja za višje odvode. \medskip \\

Najlažje rešujemo z ekvidistančnimi točkami, tedaj dobimo
$f'(x) \approx \frac{f(x + h) - f(x - h)}{2h} \approx \frac{f(x + h) - f(x)}{h}$ \\
$f''(x) \approx \frac{f(x + h) - 2f(x) + f(x - h)}{h^2} \approx \frac{f(x + 2h) - 2f(x + h) + f(x)}{h^2}$ \medskip \\

Za numeričen približek odvoda lahko vzamemo tudi \textbf{odvod interpolacijskega polinoma za $f$ v $c$} ali \textbf{odvod ustreznega zlepka za $f$ na $[a, b]$ v $c$}. \medskip \\

\section{Navadne diferencialne enačbe}

Rešujemo $y'(x) = f(x, y(x)), y(a) = y_a$. \\
V splošnem na intervalu $[a, b]$ izberemo ekvidistantne delilne točke $a = x_0 < x_1 < \cdots < x_N = b$, kjer je $h = x_{i + 1} - x_i$, in iščemo $y_i \approx y(x_i)$. \medskip \\

\textbf{Lokalna napaka} je $y_{n + 1} - z(x_{n + 1})$, kjer je $z$ rešitev robnega problema $z' = f(x, z), z(x_n) = y(x_n)$. \\
\textbf{Globalna napaka} je vsota globalne napake na prejšnjem koraku in lokalne napake na zadnjem koraku. \\
Lokalna napaka je reda $p \in \mathbb{N}$, če za neko konstanto $C$ velja $y_{n + 1} - z(x_{n + 1}) = C h^{p + 1} + \mathcal{O}(h^{p + 2})$. \medskip \\

\subsection{Enokoračne eksplicitne metode}

\textbf{Eulerjeva metoda} (1. red): \\
$y_{n + 1} = y_n + hf(x_n, y_n)$ \medskip \\

\textbf{Metoda Runge-Kutta 4. reda}: \\
$k_1 = h f(x_n, y_n)$ \\
$k_2 = h f\left(x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{k_1}{2}\right)$ \\
$k_3 = h f\left(x_n + \frac{h}{2}, y_n + \frac{k_2}{2}\right)$ \\
$k_4 = h f\left(x_n + h, y_n + k_3\right)$ \\
$y_{n +1} = y_n + \frac{1}{6}(k_1 + 2 k_2 + 2 k_3 + k_4)$ \medskip \\

\subsection{Večkoračne eksplicitne metode}

Nova vrednost $k$-koračne $y_{n + 1}$ je odvisna od $y_n, y_{n - 1}, \dots, y_{n - k + 1}$. Začetne vrednosti določimo z neko eksplicitno enokoračno metodo istega reda. \medskip \\

Najbolj znane so Adams-Bashforthove metode, ki jih izpeljemo z integriranjem interpolacijskega polinoma za funkcijo $f(x, y(x))$. \medskip \\

\textbf{Dvokoračna Adams-Bashforthova metoda}: \\
$y_{n + 1} = y_n + \frac{h}{2}(3 f(x_n, y_n) - f(x_{n - 1}, y_{n - 1}))$ \medskip \\

\subsection{Enokoračne implicitne metode}

Splošna oblika je $y_{n + 1} = \Phi(h, x_n, y_n, y_{n + 1}, f)$. \\
Za izračun $y_{n + 1}$ moramo rešiti (nelinearno) enačbo. Najpogosteje to naredimo kar z iteracijo $y_{n + 1} = \tilde \Phi(y_{n + 1})$, ki konvergira, če $\left| \frac{\partial \Phi}{\partial y}(h, x_n, y_n, y, f) \right| \leq 1$ (vedno za dovolj majhen $h$). Za začetni približek vzamemo $y_{n + 1}$ po neki eksplicitni metodi. \medskip \\

\textbf{Trapezna metoda} (2. red): \\
$y_{n + 1} = y_n + \frac{h}{2}(f(x_n, y_n) + f(x_{n + 1}, y_{n + 1}))$ \medskip \\

\subsection{Sistemi ODE 1. reda}

Rešujemo \\
$y_1' = f_1(x, y_1, y_2, \dots, y_d)$ \\
\quad $\vdots$ \\
$y_d' = f_d(x, y_1, y_2, \dots, y_d)$ \\
pri pogojih $y_1(a) = y_{1a}, \dots, y_d(a) = y_{da}$ \medskip \\

Če uvedemo $\vec Y = \begin{bmatrix}
y_1 & y_2 & \dots & y_d
\end{bmatrix}^T$ in $\vec F = \begin{bmatrix}
f_1 & f_2 & \dots & f_d
\end{bmatrix}^T$, dobimo $\vec Y' = \vec F(x, \vec Y), \vec Y(a) = \vec Y_a$, kar pa lahko rešujemo s katero koli metodo za reševanje ODE 1. reda prepisano v vektorsko obliko. \medskip \\

\subsection{ODE višjih redov}

Rešujemo $z^{(k)} = f(x, y, y', \dots, y^{k - 1})$ pri pogojih $y(a) = y_a, y'(a) = y'(a), \dots, y^{(k - 1)}(a) = y_a^{(k - 1)}$. \medskip \\

S substitucijami $y_1 = y, y_2 = y', \dots, y_k = y^{(k - 1)}$ prevedemo problem na sistem: \\
$y_1' = y_2$ \\
\quad $\vdots$ \\
$y_{k - 1}' = y_k$ \\
$y_k' = f(x, y_1, \dots, y_k)$ \\
pri pogojih $y_1(a) = y_a, y_2(a) = y'_a, \dots, y_k(a) = y_a^{(k - 1)}$ \medskip \\

\section{Robni problem 2. reda}

Rešujemo $y'' = f(x, y, y')$ pri pogojih $y(a) = \alpha, y(b) = \beta$

\subsection{Linearni robni problem 2. reda}

Rešujemo $- y'' + py' + qy = r, y(a) = \alpha, y(b) = \beta$, kjer so $p, q, r$ dane zvezne funkcije. \medskip \\ 

Rešimo 2 začetna problema oblike $- y'' + py' + qy = r, y(a) = \alpha, y'(a) = \delta_i$, za neka $\delta_i$ in dobimo rešitvi $y_1, y_2$. \\
Enačbo reši tudi $y  = \lambda y_1 + (1 - \lambda) y_2, \lambda \in \R$. Avtomatsko velja $y(a) = \alpha$, iz zahteve $y(b) = \beta$ pa dobimo $\lambda = \frac{\beta -y_2(b)}{y_1(b) - y_2(b)}$. \\
Če je $y_1(b) = y_2(b)$ izberemo drugačne $\delta_i$. \medskip \\
 
\subsubsection{Metoda končnih diferenc}

Izberemo ekvidistante delilne točke $a = x_0 < \dots < x_{n+1} = b$, $h = x_{i + 1} - x_i$ in uporabimo simetrične približke odvodov. \medskip \\

Če označimo $p_i = p(x_i), q_i = q(x_i)$ in $r_i = r(x_i)$ dobimo: \\
$y_1(2 + h^2 q_1) + y_2 \left(-1 + \frac{h}{2} p_1\right) = h^2 r_1 - \alpha\left(-1 - \frac{h}{2} p_1\right)$ \\
$ y_{i - 1} \left(-1 - \frac{h}{2} p_i\right) + y_i(2 + h^2 q_i) +  y_{i + 1} \left(-1 + \frac{h}{2} p_i\right) = h^2 r_i$, za $i = 2, 3, \dots n -1$ \\
$y_{n - 1}\left(-1 - \frac{h}{2} p_n\right) + y_n(2 +  h^2 q_n) = h^2 r_n - \beta \left(-1 + \frac{h}{2} p_n\right)$ \\
Ta sistem je tridiagonalen in diagonalno dominanten. \medskip \\

\subsection{Nelinearni robni problem 2. reda}

\subsubsection{Metoda končnih diferenc za nelinearen problem}

Izberemo ekvidistante delilne točke $a = x_0 < \dots < x_{n+1} = b$, $h = x_{i + 1} - x_i$ in uporabimo simetrične približke odvodov. \medskip \\

Dobimo $y_{i - 1} - 2y_i + y_{i + 1} = h^2 f\left(x_i, y_i, \frac{y_{i + 1} - y_{i - 1}}{2h}\right)$ , $i = 1, \dots, n$. To je sistem $n$ nelinearnih enačb. \medskip \\

\subsubsection{Strelska metoda}

Začetni problem rešimo z nekim $y'(a) = k_0$ in dobimo rešitev $y(x; k_0)$. Definiramo $F(k) = y(b; k) - \beta$ in iščemo rešitev enačbe $F(k) = 0$. \medskip \\

Ponavadi se to rešuje s sekantno metodo $k_{r + 2} = k_{r + 1} - \frac{F(k_{r + 1}) (k_{r + 1} - k_r)}{F(k_{r + 1}) - F(k_r)}$, kjer na vsakem koraku rešimo ODE 2. reda z $y'(a) = k_r$. \medskip \\


\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null
\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}
